\chapter{Klassische Mechanik\label{chapter:mechanik}}
\lhead{Klassische Mechanik}
\rhead{}
\section{Motivation}
\rhead{Motivation}
W"ahrend Galileo Galileis Beschreibung von Bewegungen im wesentlichen
eine kinematische war, haben Isaac
Newtons Gesetze erstmals einen Zusammenhang zwischen
der Bewegung und den Kr"aften hergestellt, also von Ursache und
Wirkung. Sein erstes Gesetz besagt zum Beispiel
\[
F=ma\qquad\text{oder}\qquad
F(x)=m\frac{d^2x}{dt^2}.
\]
Mit geeigneten Anfangsbedingungen l"asst sich daraus jede Bewegung 
vorhersagen.

Diese Formulierung ist jedoch nicht allgemein genug, insbesondere f"ur die
Zwecke der Quantenmechanik. Wenn Teilchen auch Wellen sind, wie soll man
sich dann die Kraftwirkung einer Welle auf eine andere Welle vorstellen?

Die Antwort ist die Hamiltonsche Formulierung der Mechanik, die von der
Energie als der alles bestimmenden Gr"osse ausgeht.
Mit Hilfe eines Standardformalismus lassen sich daraus die Newtonschen
Bewegungsgleichungen wieder gewinnen.
Viel wichtiger ist aber, dass sich daraus auch ein Methode gewinnen
l"asst, besonders geeignete Koordinaten zur Beschreibung eines
physikalischen Systems zu finden.
Diese Hamilton-Jacobi-Theorie genannte Methode ist die Basis eines
allgemein anwendbaren Quantisierungs-Verfahrens.

\section{Lagrange-Mechanik}
\rhead{Lagrange-Mechanik}
Das Fermatsche Prinzip besagt, dass Licht immer den Weg k"urzester Zeit
nimmt. Mit diesem Prinzip konnte Fermat sowohl das Reflexionsgesetz als
auch das Brechungsgesetz erkl"aren.
Im Lichte unserer beabsichtigen Vereinheitlichung zwischen Lichtwellen
und Teilchen sollte f"ur die Teilchenwelt ein entsprechendes Gesetz
gelten. Tats"achlich hat Pierre-Louis Maupertuis ein solches Prinzip
gefunden: ein mechanisches System entwickelt sich immer so, dass die
{\em Wirkung} minimal ist. Das Prinzip wurde von Euler, Lagrange 
und schliesslich Hamilton verallgemeinert.
\subsection{Wirkung}
Ein mechanisches System, zum Beispiel in sich bewegender Massepunkt,
wird durch eine Anzahl von Koordinaten beschrieben, die wir mit
$q_i,1\le i\le n$ bezeichnen. Die Koordinaten werden im allgemeinen 
von der Zeit abh"angen, man k"onnte also auch $q_i(t)$ schreiben.
Die Entwicklung des Systems wird durch Differentialgleichungen 
f"ur diese Funktionen $q_i(t)$ und Anfangsbedingungen beschrieben.
Zwischen den Zeitpunkten $t_0$ und $t_1$ entwickelt sich das
System
von einem Zustand $q(t_0)$ in einen Zustand $q(t_1)$.

Die Bewegung eines Teilchens wird im wesentlichen durch seine 
kinetische und potentielle Energie bestimmt. Die kinetische Energie
ist ein quadratischer Ausdruck in den Geschwindigkeiten:
\[
T=\frac12m_i\dot q_i.
\]
die potentielle Energie ist eine Funktion, die nur von der
Position des Teilchens abh"angt:
\[
V(q_1,\dots,q_n)=V(q).
\]
Die Lagrange-Funktion eines Systems ist die Differenz:
\[
L(\dot q, q) = T(\dot q) - V(q)
\]
Selbstverst"andlich ist es auch m"oglich, dass die kinetische oder
die potentielle Energie
zus"atzlich von der Zeit abh"angt, zum Beispiel "uber eine
zeitlich ver"anderliche Masse.

Die Wirkung oder Aktion einer Zeitentwicklung zwischen den Zust"anden
$q(t_0)$ und $q(t_1)$ ist die Gr"osse
\begin{equation}
W=\int_{t_0}^{t_1} L(t, q(t), \dot q(t))\,dt.
\label{skript:wirkung}
\end{equation}
Die Wirkung hangt also von der konkreten Wahl des Pfades $q(t)$ ab,
um diese Abh"angigkeit auszudr"ucken, wird manchmal auch $W[q(t)]$
geschrieben.

Das Prinzip minimaler Wirkung besagt, ein mechanisches System unter
allen m"oglichen Pfaden, die es vom Zustand $q(t_0)$ in den Zustand
$q(t_1)$ "uberf"uhren, immer denjenigen w"ahlt, f"ur die die
Wirkung minimal wird.

\subsection{Euler-Gleichungen}
Die Minimierung der Wirkung (\ref{skript:wirkung}) ist ein sogenanntes
Variationsproblem: gesucht ist ein Weg, welcher ein bestimmtes
Integral minimiert. Es ist verwandt mit der Aufgabe, den k"urzesten
Weg zu finden, der ein Gebiet mit einem bestimmten Fl"acheninhalt
umschliesst. Johann Bernoulli hat 1696 mit seinem Brachistochronen-Problem
die mathematische Welt mit einem ersten ber"uhmten Problem dieser Art
konfronriert, mit dem sich auch einige Mathematiker befasst haben.
Systematisch mit dieser Art von Problem hat sich aber erst Leonhard
Euler auseinandergesetzt, der auch einen allgemeinen L"osungsweg angegeben hat.

Gesucht wird also eine Kurve $q(t)$, welche $W[q(t)]$ minimal macht.
Jede andere Kurve, die sich nur wenig von $q(t)$ unterscheidet, sollte
daher eine gr"ossere Wirkung haben. Eine solche Nachbarkurve k"onnen
wir als
\[
q(t) + \varepsilon \eta(t)
\]
ansetzen, wobei $\eta(t)$ eine beliebig w"ahlbare Funktion ist,
die f"ur $t_0$ und $t_1$ verschwindet, $\eta(t_0)=\eta(t_1)=0$.
Wenn $q(t)$ L"osung des Minimalproblems ist, muss
\begin{equation}
\varepsilon\mapsto W[q(t)+\varepsilon\eta(t)]
\label{skript:variation-ansatz}
\end{equation}
ein Minimum f"ur $\varepsilon=0$ haben, oder die Ableitung
dieser Funktion nach $\varepsilon$ muss $0$ sein.

Setzten wir den Ansatz (\ref{skript:variation-ansatz}) in die Wirkung ein
und leiten wir nach $\varepsilon$ ab, erhalten wir
\begin{align*}
\frac{d}{d\varepsilon}W[q(t)+\varepsilon\eta(t)]
&=
\frac{d}{d\varepsilon}\int_{t_0}^{t_1}L(t, q(t)+\varepsilon\eta(t),
\dot q(t)+\varepsilon\dot\eta(t))\,dt
\\
&=\int_{t_0}^{t_1}
\frac{\partial L}{\partial q}(t, q(t)+\varepsilon\eta(t), \dot q(t)+\varepsilon\dot\eta(t))\eta(t)
+
\frac{\partial L}{\partial \dot q}(t, q(t)+\varepsilon\eta(t), \dot q(t)+\varepsilon\dot\eta(t))\dot \eta(t)\,dt.
\end{align*}
Da $q$ eigentlich ein Vektor ist, ist $\partial L/\partial q$ zu lesen
als ein Vektor bestehend aus allen Ableitungen von $L$ nach den verschiedenen
Koordinaten $q_i$, und analog f"ur $\partial L/\partial \dot q$.
F"ur $\varepsilon=0$ soll dieser Ausdruck verschwinden:
\begin{equation}
0
=\int_{t_0}^{t_1}
\frac{\partial L}{\partial q}(t, q(t), \dot q(t))\eta(t)
+
\frac{\partial L}{\partial \dot q}(t, q(t), \dot q(t))\dot \eta(t)\,dt.
\label{skript:erstevariationsgleichung}
\end{equation}
Zur Abk"urzung schreiben wir im Folgenden
\begin{align*}
\frac{\partial L}{\partial q}(t, q(t), \dot q(t))
&=
\frac{\partial L}{\partial q}
&
\frac{\partial L}{\partial \dot q}(t, q(t), \dot q(t))
&=
\frac{\partial L}{\partial \dot q}.
\end{align*}
Der zweite Term in (\ref{skript:erstevariationsgleichung}) kann mit 
partieller Integration umgeformt werden:
\begin{align*}
0
&=\int_{t_0}^{t_1}
\frac{\partial L}{\partial q}(t, q(t), \dot q(t))\eta(t)
+
\frac{\partial L}{\partial \dot q}(t, q(t), \dot q(t))\dot \eta(t)\,dt
\\
&=
\int_{t_0}^{t_1}\frac{\partial L}{\partial q}\eta(t)\,dt
+\left[
\frac{\partial L}{\partial \dot q} \eta(t)
\right]_{t_0}^{t_1}
-\int_{t_0}^{t_1}\frac{d}{dt}\frac{\partial L}{\partial \dot q}\eta(t)\,dt
\\
&=\int_{t_0}^{t_1}\left(\frac{\partial L}{\partial q}
-\frac{d}{dt}\frac{\partial L}{\partial \dot q}\right) \eta(t)\,dt.
\end{align*}
Diese letzte Gleichung ist nur dann f"ur jede beliebige Funktion $\eta(t)$
erf"ullbar, wenn der Klammerausdruck verschwindet. So erhalten wir die
Eulerschen Gleichungen f"ur das Variationsproblem.

\begin{satz}
Die Wirkung
\[
W[q(t)] =\int_{t_0}^{t_1} L(t, q(t), \dot q(t))\,dt
\]
wird minimiert von einer Funktion $q(t)$, welche den Differentialgleichungen
\[
\frac{d}{dt}\frac{\partial L}{\partial \dot q}-\frac{\partial L}{\partial q}=0
\qquad\Leftrightarrow\qquad
\frac{d}{dt}\frac{\partial L}{\partial \dot q_i}-\frac{\partial L}{\partial q_i}=0\quad\forall i
\]
gen"ugt.
\end{satz}

\subsection{Bewegungsgleichungen}
Nach Maupertuis soll das Prinzip der kleinsten Wirkung eine Bewegung
entsprechen den Newtonschen Gesetzen ergeben.
Wir wenden daher die Eulergleichungen auf das Problem eines Teilchens der
Masse $m$ in einem Potential $V(q)$ an. Die Lagrange-Funktion ist
\[
L(t, q, \dot q)=\frac12m\dot q^2-V(q).
\]
Die Ableitungen nach $q$ und $\dot q$ sind:
\begin{align*}
\frac{\partial L}{\partial \dot q}&=m\dot q=p\\
\frac{\partial L}{\partial q}&=-\frac{\partial V}{\partial q}=-\operatorname{grad}V(q).
\end{align*}
Der Ausdruck $m\dot q$ ist aus der Newtonschen Mechanik bekannt als
der Impuls eines Teilchens. Die Eulersche Gleichung wird daher zu
der Bedingung:
\[
\frac{d}{dt}\frac{\partial L}{\partial \dot q}=\frac{\partial L}{\partial q}
\qquad\Rightarrow\qquad
\frac{d}{dt}p=-\operatorname{grad}V(q).
\]
Der negative Gradient des Potentials ist die Kraft $F=-\operatorname{grad}V(q)$,
die auf das Teilchen an der Stellen $q$ wirkt.
Wir erhalten also die Newtonschen Bewegungsgleichungen.
Falls die Masse konstant ist, kann man die Ableitung nach der Zeit
noch vereinfachen, und erh"alt die wohlbekannte Form des Newtonschen
Gesetzes
\[
F= m\ddot q.
\]

Man beachte, dass diese Herleitung auch dann noch gilt, wenn die Masse von der
Zeit abh"angt (zum Beispiel bei einer Rakete).

\subsection{Fermat-Prinzip}

\section{Hamilton-Funktion}
\rhead{Hamilton-Funktion}
Die Hamilton-Funktion $H(p,q)$ ist die Energie eines physikalischen
Systems. Darin sind $q$ die allgemeinen Koordinaten, also
zum Beispiel die Raumkoordinaten $x$, $y$ und $z$, oder Winkel, mit
denen man die r"aumliche Ausrichtung eines Systems beschreibt.
Die Variablen $p$ sind die zugeh"origen Impulse, f"ur Ortskoordinaten
sind dies die gew"ohnlichen Impulskomponenten, f"ur die Drehwinkel ist
es der Drehimpuls.

Die Energie $H$ setzt sich zusammen aus der kinetischen Energie $T$ und der
potentiellen Energie $V$. F"ur ein kr"aftefreies Teilchen der Masse $m$
ist die Energie 
\[
H=\frac12mv^2=\frac1{2m}p^2.
\]
Befindet sich das Teilchen dagegen in einem Potential $V(q)$, dann 
ist die zugeh"orige Hamilton-Funktion
\begin{equation}
H=T+V=\frac1{2m}p^2+V(q).
\label{skript:hamilton-potential}
\end{equation}
Ein Elektron im elektrischen Feld eines Protons, welches im Nullpunkt
des $q$-Koordinatensystems sitzt, hat daher die Hamilton-Funktion
\[
H=\frac1{2m}p^2+\frac{e^2}{4\pi\varepsilon_0|q|}.
\]

Eine noch zu "uberwindende Schwierigkeit dieses Formalismus wird hier
bereits erkennbar: Kr"afte, die keine Arbeit leisten, k"onnen auch
keinen Beitrag zur Energie leisten.
Ein Beispiel ist
die Lorentzkraft eines Magnetfelds, welche die Bahn eines Elektrons 
kr"ummt, aber immer senkrecht auf der Bahn steht und daher keine Arbeit
leistet.

\section{Bewegungsgleichungen}
\rhead{Bewegungsgleichung}
Die Newtonschen Bewegungsgleichungen lassen sich aus der Hamilton-Funktion
gewinnen. Um dies zu verstehen, berechnen wir die partiellen Ableitungen
von $H$ nach Koordinaten $q$ und Impulsen $p$:
\begin{align*}
\frac{\partial H}{\partial p}&=\frac{1}{m}p=v=\frac{dq}{dt} \\
\frac{\partial H}{\partial q}&=\frac{\partial V}{\partial q}
\end{align*}
Die erste Gleichung ist nichts anders als die Aussage, dass die
Geschwindigkeit die Zeitableitung der Ortskoordinaten ist, sie
stellt den Zusammenhang zwischen $p$ und $q$ her.
Die Ableitung des Potentials auf der rechten Seite der zweiten
Gleichung hat die Bedeutung einer Kraft.
Die Newtonschen Bewegungsgleichungen sagen, dass die "Anderung des
Impulses durch die Kr"afte verursacht wird, also durch die Ableitungen
des Potentials:
\[
\frac{dp}{dt}=-\frac{\partial V}{\partial q}
\]
Damit sind die Bewegungsgleichungen jetzt:
\begin{align}
\frac{dq}{dt}&= \frac{\partial H}{\partial p},\label{skript:hamilton-v}\\
\frac{dp}{dt}&=-\frac{\partial H}{\partial q}.\label{skript:hamilton-newton}
\end{align}

\begin{beispiel} Harmonischer Oszillator. Ein harmonischer Oszillator
mit Masse $m$ und Federkonstante $K$ hat die potentielle Energie $\frac12Kx^2$,
die Hamilton-Funktion ist daher
\[
H=\frac1{2m}p^2+\frac12Kx^2.
\]
Die Bewegungsgleichungen nach dem Hamilton-Formalismus sind:
\begin{align*}
\frac{dx}{dt}&=\frac{\partial H}{\partial p}=\frac{p}{m}&&\Rightarrow&\dot x&=v\\
\frac{dp}{dt}&=\frac{\partial H}{\partial x}=-Kx&&\Rightarrow&ma&=-Kx
\end{align*}
Die erste Gleichung besagt, dass die Geschwindigkeit die Ableitung
der Ortskoordinate ist.
Die zweite Gleichung ist das erste Newtonsche Gesetz, denn die
r"ucktreibende Kraft einer um die Koordinate $x$ ausgelenkten Feder
mit Federkonstanten $K$ ist $-Kx$.
Insbesondere reproduziert der Hamilton-Formalismus die bekannten
Newtonschen Bewegungsgleichungen.
\end{beispiel}

Ein besonderer Fall liegt vor, wenn die Hamilton-Funktion nicht von
der Zeit abh"angt. Dann ist
\[
\frac{\partial H}{\partial t}=0,
\]
die Energie ist erhalten. Diese Situation tritt in abgeschlossenen
Systemen immer auf, insbesondere waren alle bisherigen Beispiel
von dieser Art.

\section{Kanonische Transformation}
\rhead{Kanonische Transformation}
Kartesische Koordinaten sind nicht unbedingt die optimale Wahl.
Eine zweckm"assige Wahl der Koordinaten nimmt R"ucksicht auf die
Symmetrieeigenschaften des Systems.
Ein zweidimensional rotationssymmetrischer harmonischer Oszillator mit 
der Hamilton-Funktion
\[
H=\frac1{2m}(p_x^2+p_y^2)+K(x^2 + y^2)
\]
sollte sich auch in Polarkoordinaten $(r,\varphi)$ ausdr"ucken lassen. 
Doch welche Impulse sind dann zu verwenden, damit die Gleichungen
(\ref{skript:hamilton-v}) und (\ref{skript:hamilton-newton}) auch in den neuen
Koordinaten G"ultigkeit haben?

\section{Hamilton-Jacobi-Theorie}
\rhead{Hamilton-Jacobi-Theorie}
Die Technik der kanonischen Transformationen erlaubt sogar, ein mechanisches
Problem mit Hilfe einer geeigneten Transformation vollst"andig zu l"osen.
Wie dies funktionieren k"onnte zeigt ein Vergleich mit einem freien
Teilchen, also der Hamilton-Funktion
\[
H=\frac1{2m}(p_x^2+p_y^2+p_z^2).
\]
Da die Koordinaten $x$, $y$ und $z$ gar nicht vorkommen, verschwinden
die Ableitungen von $H$ nach den Koordinaten und die Bewegungsgleichungen
sind
\begin{align*}
\frac{dp}{dt}&=0\\
\frac{dq}{dt}&=\frac{p}{m}
&&\Rightarrow&q=q_0+t\frac{p}{m}
\end{align*}
Die Ortskoordinaten h"angen linear von der Zeit ab.

\section{Wellen und Teilchen}
\rhead{Welle und Teilchen}

\section{Bedeutung des Hamilton Operators}
\rhead{Bedeutung des Hamilton-Operators}
