\chapter{Harmonischer Oszillator\label{chapter:harmonischeroszillator}}
\lhead{Harmonischer Oszillator}
\rhead{}
Das klassische Federpendel ist eines der einfachsten mechanischen 
Systeme. Es ist nicht nur von theoretischer Bedeutung, denn sehr
viele schwingende Systeme k"onnen mit dem gleichen Modell
oder als eine Zusammensetzung solcher einfacher Oszillatoren
beschrieben werden.

In der Quantenmechanik ist die Bedeutung der quantisierten Version
dieses einfachen Systems nicht geringer. Viele Systeme k"onnen
n"aherungsweise durch einen harmonischen Oszillator beschrieben
werden, zum Beispiel die Schwingungen von einfachen Molek"ulen.

Der quantenmechanische harmonische Oszillator hat aber eine Eigenschaft,
die der klassische Oszillator nicht hat: seine Energie ist nicht
kontinuierlich, nur eine diskrete Menge von Energieniveaus sind
m"oglich. Dies ist zwar nicht "uberraschend nach den bisher studierten
Beispielen, doch werden wir hier die mathemtische Technik  der
Auf- und Absteige-Opertoren kennen lernen, mit der die Energieniveaus
und auch die Zustandsvektoren leicht berechnet werden k"onnen.

In der Anwendung auf die Schwingungen einfacher Molek"ule
bedeutet das diskrete Spektrum, dass solche Molek"ule Energie nur in
fest definierten Paketen aufnehmen k"onnen.
Jedes Molek"ul hat also eine charakteristische Menge von Wellenl"angen
von typischerweise infrarotem Licht, welche es absorbieren kann.
Tats"achlich stellt die Infrarotsprektroskopie eine wichtige
Technik in der Chemie dar, mit der Molek"ule identifiziert werden k"onnen.
Wenn ein Molek"ul nur bestimmte Energiepakete aufnehmen kann, dann
wird die W"armekapazit"at ebenfalls temperaturabh"angig sein, und
mit charakteristischen Spr"ungen ansteigen, welche der Anregung
von h"oherenergetischen Molek"ulschwingungen entsprechen.

\section{Der klassische Oszillator}
Ein Federpendel ist eine Masse $m$, welches sich unter dem Einfluss
einer Feder mit Federkonstante $K$ bewegt. Ist $x$ die Auslenkung
der Masse aus der Ruhelage, dann "ubt die Feder eine Kraft $-Kx$ 
auf die Masse aus. Die potentielle Energie bei der Auslenkun
$x$ ist daher:
\[
V(x)=\int_0^xK\xi\,d\xi=\frac12Kx^2.
\]
Die Hamilton-Funktion ist daher
\[
H(p,x)=\frac1{2m}p^2+\frac12Kx^2.
\]
Zur Kontrolle leiten wir mit Hilfe der Hamiltonschen Gleichungen
die Bewegungsgleichungen ab:
\begin{align*}
\frac{\partial H}{\partial x}&=Kx
&
&\Rightarrow&
\dot p&=-\frac{\partial H}{\partial x}=-Kx
\\
\frac{\partial H}{\partial p}&=\frac{p}{m}
&
&\Rightarrow&
\dot x&=\frac{\partial H}{\partial p}=\frac{p}{m}.
\end{align*}
Wir erhalten also die klassischen  Bewegungsgleichungen eines harmonischen
Oszillators. 

Die L"osungen dieser Bewegungsgleichungen sind Schwingungen mit 
Frequenz
\[
\omega = \sqrt{\frac{K}{m}},
\]
statt der Konstanten $K$ k"onnten wir als auch $K=m\omega^2$ verwenden,
die Hamilton-Funktion ist dann
\[
H=\frac1{2m}p^2+\frac12m\omega^2x^2
\]


\section{Quantisierung}
Die Quantisierungsregeln verlangen wieder, dass die Impuls-Variable
durch
\[
p\rightarrow\frac{\hbar}{i}\frac{\partial}{\partial x}
\]
ersetzt wird. Der Hamilton-Operator ist also
\begin{equation}
\hat H
=
-\frac{\hbar^2}{2m}
\frac{\partial^2}{\partial x^2}
+\frac12m\omega^2x^2.
\label{harmoszhamilton}
\end{equation}

Wir suchen jetzt Eigenfunktionen des Hamilton-Operators (\ref{harmoszhamilton}),
also Funktionen $\psi(x)$ und Konstanten $E$ so, dass
\[
\hat H\psi=E\psi.
\]
Da in diesem Problem nur eine einzige Variable auftritt, ist dies ein
Problem "uber gew"ohnliche Differentialgleichungen:
\begin{equation}
-\frac{\hbar^2}{2m} \psi''(x)+\frac12m\omega^2x^2\psi(x)=E\psi(x).
\label{harmoszgleichung}
\end{equation}
In dieser Form ist das Problem etwas umst"andlich zu l"osen.
Wir verwenden statt $x$ die Variablen 
\[
q=\sqrt{\frac{m\omega}{\hbar}}x.
\]
Nennen wir die Funktion $u(q)=\psi(x)$, dann gilt
\begin{align*}
\frac{d}{dq}u(q)&=\frac{d\psi(x)}{dx}\frac{dx}{dq}
=\psi'(x)\sqrt{\frac{\hbar}{m\omega}}
&
\psi'(x)&=\sqrt{\frac{m\omega}{\hbar}}u'(q)
\\
\frac{d^2}{dq^2}u(q)&=\psi''(x)\frac{\hbar}{m\omega}
&
\psi''(x)&=\frac{m\omega}{\hbar}u''(q).
\end{align*}
Setzen wir dies in die Differentialgleichung (\ref{harmoszgleichung})
ein, erhalten wir
\begin{equation}
-\frac{\hbar\omega}{2} u''(q)
+\frac12m\omega^2x^2\psi(x)=E\psi(x).
\end{equation}
Teilen wir dies durch $-\hbar\omega/2$, erhalten wir
\begin{align*}
u''(q) -\frac{m\omega}{\hbar}x^2u(q)=-\frac{2E}{\hbar\omega}u(q),
\end{align*}
oder mit den Abk"urzungen
\[
q=\sqrt{\frac{m\omega}{\hbar}}
\quad\text{und}\quad
\varepsilon=\frac{E}{\hbar \omega}
\]
die endg"ultige Form der Differentialgleichung
\begin{equation}
u''(q)+(2\varepsilon-q^2) u(q)=0.
\label{harmq}
\end{equation}

\section{L"osungen}
In diesem Abschnitt l"osen wir die Differentialgleichung (\ref{harmq}).
\subsection{Grundzustand\label{hogrundzustand}}
Da das Potential f"ur grosse Werte von $q$ beliebig gross wird,
muss die Wellenfunktion $u(q)$ f"ur grosse Werte von $q$ exponentiell
schnell abfallen.
Wir versuchen daher einen Ansatz in der Form $u_0(q)=e^{-alpha q^2}$.
Die Ableitungen von
$u_0(x)$ sind
\begin{align*}
u_0'(q)&=-2\alpha qe^{-\alpha q^2}\\
u_0''(q)&=-2\alpha e^{-\alpha q^2}+4\alpha^2q^2e^{-\alpha q^2}.
\end{align*}
Einsetzen in (\ref{harmoszgleichung})  liefert
\begin{align*}
(-2\alpha e^{-\alpha q^2}+4\alpha^2q^2e^{-\alpha q^2})
+
(2\varepsilon - q^2)e^{-\alpha q^2}&=0
\\
\Leftrightarrow\qquad
\biggl(
-2\alpha +4\alpha^2q^2
+
2\varepsilon - q^2
\biggr)e^{-\alpha q^2}
&=0
\end{align*}
Die letzte Gleichung kann nur erf"ullt werden, wenn der grosse Klammerausdruck
verschwindet, wenn also gilt
\begin{align*}
-2\alpha +4\alpha^2q^2
+
2\varepsilon - q^2
&=0
\\
\Leftrightarrow\qquad
(2\varepsilon-2\alpha)
+
(4\alpha^2-1)q^2
&=0
\end{align*}
Diese Gleichung muss f"ur alle $x$ gelten, die Klammerausdr"ucke
m"ussen also beide verschwinden:
\begin{align*}
(4\alpha^2-1)q^2&=0
&
\alpha&=\frac12
\\
\varepsilon-\alpha&=0
&
\varepsilon&=\frac12.
\end{align*}
Es gibt also tats"achlich eine L"osung, sie muss von der Form
\[
u_0(q)=e^{-\frac{q^2}2}
\]
sein. Der zugeh"orige Eigenwert ist $\varepsilon_0=\frac12$.

In den urspr"unglichen Koordinaten ist der Grundzustand also
\begin{equation}
\psi_0(x)=u_0\biggl(\sqrt{\frac{m\omega}{\hbar}}\biggr)
=
e^{-\frac{m\omega}{2\hbar}}.
\label{grundzustandwellenfunktion}
\end{equation}

% XXX Normierung dieser L"osung
\subsection{Angeregte Zust"ande}
Wir versuchen weitere L"osungen in der Form $u_n(q)=h_n(q)e^{-\frac{q^2}2}$
zu finden, wobei $h_n(q)$ ein Polynom $n$-ten Grades ist.
Wir brauchen wieder die Ableitungen:
\begin{align*}
u'(q)
&=
\bigl(h_n'(q)- qh_n(q)\bigr)e^{-\frac{q^2}2}
\\
u''(q)
&=
\bigl(
h_n''(q)- qh_n'(q)
- h_n(q)
- q h_n'(q)
+q^2h_n(q)
\bigr)e^{-\frac{q^2}2}
\\
&=
\bigl(
h_n''(x)-2 qh_n'(q)
+(q^2-1)h_n(q)
\bigr)e^{-\frac{q^2}2}
\end{align*}
Eingesetzt in die Differentialgleichung erhalten wir
\begin{align}
\bigl(
h_n''(x)-2 qh_n'(q)
+(q^2-1)h_n(q)
\bigr)e^{-\frac{q^2}2}
+(\varepsilon-q^2)h_n(q)e^{-\frac{q^2}2}&=0
\notag
\\
\Leftrightarrow\qquad
h_n''(x)-2 qh_n'(q)
+(\varepsilon - 1)h_n(q)&=0
\label{hermiteequation}
\end{align}
Die Gleichung (\ref{hermiteequation}) heisst auch die 
Hermitesche Differentialgleichung.
Die Funktionen $h_n(q)$ heissen die Hermiteschen Polynome.

Wir werden die Polynome hier nicht ausrechnen, da die Technik der
Auf- und Absteigeoperatoren eine einfachere Methode hierf"ur liefern
wird.

\section{Algebraische Eigenschaften}
Um die Berechnung der Energieniveaus des harmonischen Oszillators
vorzubereiten wechseln wir zun"achst von den kanoninschen Koordinaten
$x$ und $p$ zu dimensionslosen Gr"ossen $Q$ und $P$, und berechnen
deren algebraischen Eigenschaften.
\subsection{Dimensionslose Operatoren}
Dazu gehen wir zur"uck zum Hamilton-Operator
\[
\hat H=-\frac{\hbar^2}{2m}\frac{\partial^2}{\partial x^2}
+\frac12m\omega^2 x^2
\]
und schreiben ihn unter Verwendung der Operatoren
\[
P=\frac{1}{\sqrt{\hbar m\omega}}p 
\qquad
\text{und}
\qquad
Q=\sqrt{\frac{m\omega}{\hbar}}x
\]
Man kann nachrechnen, dass 
\[
\frac12(P^2+Q^2)
=
\frac{1}{2\hbar m \omega}p^2
+
\frac{m\omega}{2\hbar}x^2
=
-\frac{\hbar}{2 m \omega}\frac{\partial^2}{\partial x^2}
+
\frac{m\omega}{2\hbar}x^2
=\frac{\hat H}{\hbar\omega}
=:\hat{\cal H}
\]
Wir haben den Hamiltonoperator also umgeschrieben mit neuen Operatoren 
$P$ und $Q$.

\subsection{Vertauschungsrelationen}
Wir sollten uns davon "uberzeugen, dass die Operatoren $P$ und $Q$ 
mit den urspr"unglichen $p$ und $x$ vergleichbar sind, und berechnen
daher die Vertauschungsrelationen:
\begin{align*}
[P,Q]
&=
\frac{1}{\sqrt{\hbar m\omega}} \sqrt{\frac{m\omega}{\hbar}}[p, x]
=
\frac1{\hbar}[p,x]
\end{align*}
Wir erinnern an die Vertauschungsrelationen f"ur die Operatoren $p$ und $x$:
\begin{align*}
\left[\frac{\hbar}{i}\frac{\partial}{\partial x}, x\right]\psi(x)
&=
\frac{\hbar}{i}\frac{\partial}{\partial x}(x\psi(x))
-x\frac{\hbar}{i}\frac{\partial}{\partial x}\psi(x)
=
\frac{\hbar}{i}\psi(x)
x\frac{\hbar}{i}\frac{\partial \psi(x)}{\partial x}
-x\frac{\hbar}{i}\frac{\partial}{\partial x}\psi(x)
=\frac{\hbar}{i}\psi(x)
\\
[p,x]&=\frac{\hbar}{i}\operatorname{id}.
\end{align*}
Damit sind jetzt auch die Vertauschungsoperatoren f"ur $P$ und $Q$ 
bekannt:
\[
[P,Q]=\frac1{i}\operatorname{id}=-i\operatorname{id}.
\]

\section{Auf- und Absteigeoperatoren}
Die Methode der Auf- und Absteige-Operatoren erlaubt, die Eigenwerte
und Eigenvektoren direkt aus dem Grundzustand zu ermitteln.
Wir sehen Sie hier in einem einfachen Spezialfall am Werk.
Sie l"asst sich aber verallgemeinern, man kann damit zum Beispiel
auch den Drehimpuls verstehen (Kapitel~\ref{chapter:drehimpuls}).
Ja die Methode hat sogar g"anzlich von der Quantenmechanik unabh"angige
Anwendungen bei der Konstruktion von L"osungen allgemeinerer Randwertprobleme
f"ur gew"ohnliche Differentialgleichung.

\subsection{Definition}
Wir definieren jetzt die Operatoren
\[
a=\frac1{\sqrt{2}}(Q+iP)
\qquad\text{und}\qquad
a^+=\frac1{\sqrt{2}}(Q-iP).
\]
Zun"achst ist klar, dass $a$ und $a^+$ nicht selbstadjungiert sind,
vielmehr ist
\[
a^*=\frac1{\sqrt{2}}(Q^*-iP^*)=\frac1{\sqrt{2}}(Q-iP)=a^+.
\]
Damit entsprechen die Operatoren $a$ und $a^+$ nicht einer physikalisch
messbaren Gr"osse. 

Unser Ziel ist die Berechnung der Eigenwerte und Eigenvektoren
des harmonischen Oszillators mit algebraischen Mitteln. Dazu brauchen
wir die algebraischen Eigenschaften der Operatoren $a$ und $a^+$.
\begin{align*}
aa^+
&=
\frac1{\sqrt{2}}(Q+iP)\frac1{\sqrt{2}}(Q-iP)
=
\frac12(Q^2+P^2+i[P,Q])
=
\hat{\cal H}+\frac12
\\
a^+a
&=
\frac1{\sqrt{2}}(Q-iP)\frac1{\sqrt{2}}(Q+iP)
=
\frac12(Q^2+P^2+i[Q,P])
=
\hat{\cal H}-\frac12=:N
\end{align*}
Daraus folgt auch
\[
[a,a^+]=\operatorname{id},
\]
und die weiteren Vertauschungsrelationen
\begin{align*}
[N,a^+]
&=a^+aa^+-aa^+a^+=[a,a^+]a^+=a^+
&
[N,a]
&=a^+aa-aa^+a=[a^+,a]a=-a
\\
&=[\hat{\cal H},a^+]
&
&=[\hat{\cal H}, a].
\end{align*}

\subsection{Wirkung auf Zustandsvektoren}
Nehmen wir an, $|n\rangle$ sei der $n$-te Eigenvektor von $\hat{\cal H}$,
mit Energie $\varepsilon_n$, also
\[
\hat{\cal H}|n\rangle = \varepsilon_n|n\rangle.
\]
Wenden wir die Operatoren $a$ und $a^+$ auf $|n\rangle$ anwenden, erhalten
wir einen neuen Eigenvektor:
\begin{align*}
\hat{\cal H}a^+|n\rangle
&=
([\hat{\cal H}, a^+] + a^+\hat{\cal H})|n\rangle
=
(1 + \varepsilon_n)a^+|n\rangle
\\
\hat{\cal H}a|n\rangle
&=
([\hat{\cal H}, a] + a\hat{\cal H})|n\rangle
=
(\varepsilon_n - 1)a|n\rangle
\end{align*}
Insbesonder ist $a^+|n\rangle$ ein Eigenvektor mit Energie
$E_n+1$, und $a|n\rangle$ ein Eigenvektor mit Energie $\varepsilon_n-1$.
Man kann also mit dem Operator $a^+$ zu Zust"anden h"oherer Energie
aufsteigen, und mit $a$ zu Zust"anden niedrigerer Energie absteigen.

\subsection{Eigenwerte und Zustandsvektoren}
Die Energie eines harmonischen Operators ist immer positiv,
also kann man mit $a$ nicht beliebig lange absteigen. Es muss einen
Zustand $|0\rangle$ kleinster Energie geben. M"ochte man weiter
absteigen, darf kein Zustandsvektor mehr entstehen, es muss also
$a|0\rangle=0$ sein. Durch Multiplikation mit $a^+$ folgt
\[
0=a^+a|0\rangle=(\hat{\cal H}-\textstyle\frac12)|0\rangle
\quad
\Rightarrow
\quad
\hat{\cal H}|0\rangle=\frac12|0\rangle
\quad
\Rightarrow
\quad
\varepsilon_0=\frac12.
\]
Der Grundzustand hat also immer den Eigenwert $\frac12$, oder die
Energie $\frac12\hbar\omega$. Diesen Wert haben wir auch schon in
Abschnitt~\ref{hogrundzustand} erhalten.

Der Aufsteigeoperator $a^+$ erm"oglicht jetzt auch, aus dem Grundzustand
alle h"oheren Zust"ande konstruieren:
\[
|n\rangle = (a^+)^n|0\rangle.
\]
Da wir den Grundzustand bereits aus Abschnitt~\ref{hogrundzustand} kennen,
k"onnen wir die Wellenfunktionen f"ur die h"oheren Zust"ande berechnen,
indem wir den Operator $a^+$ wieder in den urspr"unglichen Koordinaten
ausdr"ucken:
\begin{equation}
a^+=\frac1{\sqrt{2}}(Q+iP)
=
\frac1{\sqrt{2}}\biggl(
\sqrt{\frac{m\omega}{\hbar}}x
+i
\frac{1}{\sqrt{\hbar m\omega}}\frac{\hbar}{i}\frac{\partial}{\partial x}
\biggr)
=
\frac1{\sqrt{2}}
\biggl(
\sqrt{\frac{m\omega}{\hbar}}x
+
\sqrt{\frac{\hbar}{m\omega}}\frac{\partial}{\partial x}
\biggr)
\label{aufsteigeho}
\end{equation}
Die Wellenfunktionen des Zustands $|n\rangle$ erh"alt man also, indem
man den Operator $a^+$ in der Form \ref{aufsteigeho} auf die Wellenfunktion
$\psi_0$ wie in (\ref{grundzustandwellenfunktion}) anwendet.

